解題 1 まず初めに読むこと

解題を「まず初めに読むこと」としました。

なぜ、このような奇妙な題を付けたのか。これから、読者のみなさんは立て続けに「空 」という一つのものに対して思索するようになります。この小冊子の主題は空理 です。仏教を空門であるというのは、空 が仏教の教えのすべてだと言えるほど、空 を重視したからです。

筆者は、大学 2 年の 1963 年、般若心経の色即是空 を理解する、一世一代の歓喜体験をしました。それ以来、空 は人生の羅針盤になりました。自然と空 の理知に対して、空 の理解に対して関心を持って生きてきたつもりです。その結果、出家修行中の 1978 年ごろ、空 を悟る法 10 個を定めました。その後も一つずつ足して、いまは全 27 個になっています。

わたしたちはどうして、空 と空 理を学ばなければならないのでしょうか。このように解題で、必ず読むべきことと強調するのは、読者がこの本を読むと空 の価値と意味、その趣旨を鮮明に理解することができ、空 を看破しなければならないという信念が生じるからです。さらに、読者も空 を体得できるからです。

結論から言うと、空 を学ぶにあたっては、空 を理解する次元を超えて悟りの次元に、そして悟りの次元を超えて証得（体得）の次元に進まなければなりません。

1.空理 と幸不幸

人生の根本的問題は苦、すなわち不幸であることです。苦から抜け出し、幸福に至ること（離苦得楽）が人生の目的です。苦から抜け出るには、苦の原因を知らねばなりません。苦の原因は、痴・貪・瞋の三毒です。三毒の中でも、痴（おろかなこと）は原因中の原因です。貪瞋痴が苦の祖先ならば、痴は三毒の元祖格です。

痴はたいへん大きな概念です。しかし、おろかさ中のおろかさとして、娑婆世界のすべての苦をかき集める源泉的なおろかさがあります。その源泉的おろかさが種となり、億万に至るおろかさが絶えることなく生じ出て、人は生きていくほどに、いっそう、その中にはまりこみます。人類史からすべての苦と戦争がなくなるには、その源泉的なおろかさを除去しなければなりません。みなさんはその源泉的なおろかさが何だと思いますか。

それは、まさしく、「わたし」というものが世の中に「ない」のに、「ある」と考えることです。ほんとうに、まっとうに幸福になることを願うならば、解脱しなければならず、解脱するためには、「ない」ものは「ない」と、正しく悟らねばなりません。間違いなくあるように見えるものも、よく、思惟してみるとないのです。この冊子で、その「ない」[*]ことの理知、すなわち、空理 を悟ってください。

人類の文化文明、政治、経済、教育、道徳などすべては、人生の苦を解決しようという努力の末に採りいれた実りであります。しかし、そのような努力も、苦の潜在的解決や緩和、あるいは、若干の人間的成熟をもたらしただけで、苦痛の根まで引き抜くことはできずにいます。根がそのままで、剪定しながら、枝一つのあれこれ処方をやっているだけなのです。

もちろん、そのような作業も必要です。歯医者に行って痛む歯を治療するとか、経済を興し生活を豊かにし、教育を通じて心性を純化して苦を少なくすることも意味があます。

しかし、根本的処方がない限り、苦はいつまでも続いてしまうのです。文字通り、根本から完璧に引き抜いて苦痛を根治する薬剤。それがまさし「ある」と思えるものを「ない」と見る空 思想なのです。

空 を通じてすべての苦痛を根治することができるということ、これは人類史において仏教がこれぞとばかりに誇るところです。

2 悟りと解脱感

重ねて言います。空理 を理解することにより、「なるほど、そのとおりだ。ないんだ。あなたもわたしも、世界も本来ないんだ。」と、はっきりと認識すると、境界[*]に引きずられていた拘束感が消えて、開放された解脱感を得るようになります。

解脱感という感覚。それは空理 把持（理解）の決定的な功徳です。すべての感覚認知過程には、それに相応する感覚がついています。経典には「感覚」の重要性がとくに強調されているわけではありませんが、経典の行間に留意してみると、その重要性は面々と流れていることがわかります。多分に、仏法の歴史は行間を引き出すことにより発展してきたのです。

行間には地域性と時代性を超えて、超地域、超歴史的に満足させうる教えが入っているものです。その地域、その時代にふさわしい離苦得楽のための知恵を行間から発掘しだすことこそ、まさしく知恵宗師の仕事でしたし、それが故に、釈迦牟尼とはほとんど関係がないように思える言葉なのに、如是我聞 と大事にされ、経典化されたのです。

空 の理致を悟ったならば、その悟りに付随する感覚があるものです。その感覚に気が付かなかったとしたら、誠に残念なことです。学問の口惜しさとはそこにあります。感覚に留意するのか、しないのかということが、道と学の違いです。読者におかれては、空理 の理解に相応する感覚を得られのか留意してください。

この小冊子の使命の一つは、読者に空 を理解したときに付随する感覚をわかっていただくことです。この小冊子が案内するすべての空理 の観行には、それに相応する感覚、すなわち解脱感が付随していることを深く留意してください。27 個の空理 を吟味するたびに、その一つひとつにサーッと開ける解脱感を感じるようになるでしょう。悟りの初期では、空理 を観行するときにのみ、妨げるもののない解脱感を感られるでしょうが、その観行の回数が多くなると、生活全般が解脱感で満たされるようになります。

3. 方便としての空

仏教のすべての教えは、それ自体が真理であるということではなく、離苦得楽の手段（方便）になるということで、より大きな意味を持ちます。もちろん、空 や空理 は、それ自体が学問的真理性を持っていることを否定しません。しかし、離苦得楽の決定的な方便になるから、仏教の世界で貴重視しているのです。方便として捉えられている言葉が、真理性を併せ持つとすれば、もちろん、いいことですが、そうでないとしても、離苦得楽（幸福、解脱）の手段になれば、立派な教えであり、法門なのです。

この本に記した 27個の空理 もやはり、いったん、真理性次元ではない、方便性次元で取り扱っていることを明言しておきます。主や客に対する分別 - 是非 - 執着を放下し、自由さを経験するようにする観点があるとすれば、それらどの観点であろうと、空理 なのです。

したがって、この本の再販、3 版時には 27空理 ではなく、50 個、100 個の空理 になっているかもしれませんね。

4. 尊重と交流

さらに、すべての学習者が忘れてはならない、非常に重要なことを述べておきます。それは、空理 の理解と習得のみ が解脱のための唯一の道であると考えてはならないということです。

空理 という処方せんは、わたしたち人間の苦を解決するにおいて、この上なく卓越しており、根源的な道であることは間違いないと思うが、わたしたち人類には離苦徳楽と解脱のための道がいくらでも開かれているということを忘ないでください。

つまり「これだけが唯一の道だ」などという法執に落ち込んでしまうことをよく警戒しなければなりません。わが家にこの法があるとすれば、他家にはそこの法があるというものです。隣り近所との平和共存が一層重要だということもあるのです。

「尊重と交流」という言葉を銅版に刻むように留意してください。百貨店に品物一種類だけ置いてあったとしたら息が詰まることだろう。わが家のが絶体の真理である掲げて、他家に掲げられている別の真理を間違っているとして是非する心理が、歴史のあちこちで、どれほど血なまぐさく残酷な様相をなしてきたか、人間の知性を粛然とさせて、ふり返らなければなりません。

わたしたちすべての幸せのため、方便として存在するのが真理です。自分が信じる真理に忠誠をつくすのは美しいことですが、自分が支持しない真理に忠誠を尽くす人たちを尊重するのは、よりいっそう美しいことです。今日は自分の真理が正しく、あなたの真理は正しくないと思えるとしても、明日はあなたの真理も正当性があると思えるかもしれず、あさってには自分の真理を引っ込めて、あなたの真理に帰依するともしれないと。

それで、粘り強く尊重しながら、誠実な交流を通じて、より穏当で、より至高なる真理をめざして行べきです。このように開かれた意識でもって、自分の道を行く者、そのような人が本当の教養人です。

*ここでいう「ない」とは、Nothing とおなじ単純な "ない" の意ではなく、無我、非我、空 の意味です。すぐ前で、実体概念として「ある」を使ったので、便宜上、それに相応する対句として「ない」を使っただけです。

*(訳者注) 仏教でいう境界で、認識や思考の対象。境遇。

解題 2 空 の歴史的意味

仏教史の中で、空 という教えはいつから始まったのでしょうか。カピラ国のシッダルタ太子が修行沙門になり、菩提樹の下で大覚を成就しましたが、その大いなる悟りの内容がまさしく空 です。

したがって、空 の歴史的意義を知るためには、後日の釈迦牟尼仏陀ではなく、シッダルタ修行者の行跡についても少し探ってみる必要があります。

1. シッダルタの問題意識：生老病死

仏教は、シッダルタ太子が生老病死に対して問題意識を持ったのがその成立の初めです。太子は少年の時代から抱いていた老病死に対する切実な問題意識を振り払うことができないでいました。シッダルタの公案は、人間の絶対的限界である老病死を乗り越えることでした。老いるということ、病むということ、死ぬということ。だれもが忌み嫌わないはずがないものですが、少年シッダルタは太子の位を捨ててでも解決しないではいられないほど、老病死に対する嫌悪感がひときわ深刻でした。

太子の父、スッドーダナ王はそのような息子に、人として老病死は避けることのできない運命だから、それ以上悩ずに、王位継承に関心をもつようにと求めました。しかし太子は断固としていました。太子は老病死の中で老いることと病むことは甘受したとしても、死ぬということはどうしても受け入れることができなかったのでした。太子の問題意識は死、一つに集約されました。

死なないようにしてくれるなら、父王の意にしたがって王位に就きましょうという確固とした信念に満ちた太子の発言に、スッドーダナ王も、それ以上、息子の出家を引き止めることができませんでした。こうして、太子はついに 29 歳になる年に、帝王としての将来を捨て、王城を出て修行者としての道に発ったのです。

シッダルタ修行者は 6 年という歳月の間に、いくつもの修行プログラムをあさるように実施しました。とくに、出家初期の 1 年余りの間、アーラーラ カーラーマ仙人とウッダカ ラーマプッタ仙人にそれぞれ師事し、師匠たちの境地である無所有処と非想非非想処の境地に至り、それぞれの師匠から最高の境地の印可を受けました。

ところが、そんな境地が自分が持っている死の問題を解決するのとは関係ないとわかって、そのまま二人の師匠の下を去りました。さらに、苦行林に入って 5 年余りの間、過去のどの修行者も、現在のどの修行者も、未来のどの修行者もやりとおすことができない極限の苦行をしました。それでもやはり、死の問題を解決することはできませんでした。

シッダルタ修行者は外道の師匠や他文化に依存する 6 年間の修業をきっぱりとやめて、自らを師匠とするしかない状況に置かれました。最後に不成正覚不起此座、「真正の悟りを成就できなければ、この場で死んでしまおう」という決然とした宣言をして菩提樹の下で座りました。真理を把持するための、最後の決戦場に臨んだのです。

シッダルタ修行者は、この最後の決戦場において大覚を果たし、自分の問題を解決したのです。どのような方便で大覚を成就し、その大覚の内容は何だったのか。多くの説がありますが、結論的に言えば、方便は思惟であり、大覚の内容は縁起でした。

2. 悟りの方便：思惟

仏典研究科は、釈迦牟尼仏陀がどんな修行法で成仏されたのかということについて、次の 15 個ほどにまとめています。それほど異説が多いのは、釈迦牟尼仏陀の説法方法が教説としてとくに固定しておらず、状況と相手により違っていたからです。それを 4 つに大別すると次のようになります。

四聖諦、十二縁起のような理法の証得による。
四念処、四正勤（ししょうごん）、四如意足、五根、五力、七覚支、八正道などの三十七助道品修行による。
四大、五蘊、十二処など手法の如実な観察による。
初禅、二禅、三禅、四禅などの根本禅を通じて。

その内、戒律的な方便や修定主義の方法は外道の文化中にもあることを考慮すると、やはり、決定的な方便は理法の証得であったと見るのがもっとも正しいです。もちろん、この法の証得だけで成仏を決定したというのではありません。この法の証得が主な道具でありますが、禅定や苦行という補助道具がそうとうな下ざさえになったということは十分に考えられます。

八正道、三学、六波羅蜜などの修行法を考慮するとき、決定的な修行法は知性的なものだったとしても、体を修める戒律や、こころを修める禅定の道が無意味だとみなすようなことはあってはなりません。

とにかく、シッダルタ修行者は修定の道や苦行の道は自分の問題を解決できないとし、新しい突破口を探しました。その新しい突破口がまさしく、思惟の道でした。「わたしは死ぬ。しかし、その死を受け入れたくない。その死を乗り越えることできる道は何なのか。」という問題意識に対して、修定や苦行では解決できないということがわかり、知性的思惟の道を選択したのです。思惟は八正道の二番目の徳目、正思惟に該当します。思惟はすなわち思索です。人類史最初に思索を通じて存在の原理である縁起の理致を悟り、死の問題を解決してしまったので、これを大覚といいます。

3. 大覚の内容：縁起 → 無我 → 解脱

縁起は一体どういうわけで死の問題の解決につながり、大覚という栄誉を持つようになったのでしょうか。

縁起とは、天下に存在する有形無形、有情無情、すべてのものの存在方式を意味します。すなわち、すべての存在は、何であれ、自ら存在することはなく、他のものと空間的、時間的関係を持つことによってのみ存在するという意味です。このような縁起の理致を知らないと、存在するものを実体視することで、執着と苦を経るようにならざるをえません。しかし、シッダルタ修行者をはじめ、縁起の理致を悟った者は、実体として区分して執着するものは本来ないという事実を首肯（納得）するようになり、実体として執着することによりもたらされる苦悩から抜けだしてしまいます。

これを整理すると、「実体 → 執着 → 苦」→「縁起 → 無我 → 解脱」です。つまり、存在するものを実体視し、執着すれば苦が伴うが、存在するもの縁起であると把握し、実体ではない無我、すなわち空 として首肯すると、執着が消えて解脱するのです。

緊急動議！ここまではだいたい理解されたはずです。それでも、これが釈迦牟尼仏陀の大覚すべてだろうかと、さらに疑問を抱く人が多いでしょう。この辺りは、釈迦牟尼仏陀の大覚を、なにかもっと深く、もっと神秘的なものであると理解することもできるということです。

よく考えてみると、シッダルタ修行者は「わたしは死ぬ」と「わたしは死にたくない」の間を行き来しながら、人間の絶対的限界である死という事実の前に、青少年時代を不安のうちに過ごし、出家沙門になっても 6 年をそのように生きました。そして、結局は、どの文化を通じても、どの師匠を通じても自分の問題を解決できないとわかり、自らを師匠として菩提樹の下に座って、深く思惟して縁起の理致を悟ったのです。

この悟りは、シッダルタに栄耀栄華の王位までかなぐり捨てさせた死の不安を余すところなく解消してくれました。縁起の理致で無我（空 ）を首肯でき、無我であるから死のうとしても死ぬ「自分」が本来無いという理致が明確になり、それまで自我の死についてとらわれていた不安がなくなりながら、解脱を成し遂げたのです。「縁起 → 無我 → 解脱」これ以外にどんなに神秘的な解脱の方法が必要でしょうか。

解脱を理解したと思う方は「縁起 → 無我 → 解脱」をしつえて、みずから顧みてください。自分が理解した「縁起の故に無我（空 ）」という観念が、こころの中にあるいろいろの執着を落としてくれる薬として効き目があるのか感じてみてください。効き目がないなら、縁起をまだ理解できていないのであり、理解していたとしても意味がないものです。効き目があったなら、その効き目がよりはっきりとするよう瞑想（正思惟）してみてください。縁起無我の理致がより鮮明になり、生きることに対するもろもろの執着から確実に抜けだすと、その人は釈迦牟尼仏陀の初阿羅漢弟子 60 人と並び称されます。

もちろん縁起無我の理致を理解して（悟って）死の不安がなくなり、もろもろの執着から抜けだしたとしても、釈迦牟尼仏陀の悟りと異なることはないとはいえないでしょう。その違いとは、釈迦牟尼仏陀のそれは証悟であり、弟子たちのそれは解悟だという点です。まさに、理即頓悟事非頓除を意味します。理致としては是非を超えた位置を「あはっ」とすべてわかったのですが、ながいあいだ是非を問うてきた習慣性（業障）はまだ残っていて、しばしば是非遊びに落ち込んでしまうのです。

釈迦牟尼仏陀は、シッダルタ修行者の時にアララカラマとウッダカラマプッタ二人に師事し、無所有処と非想非非想処を体験し、5 年の間苦行をしました。その過程で衆生がかかえているような悪習がそうとう浄化されたということが十分推測されます。このような浄化の基盤の上で悟りを開いたのと、そのような浄化の基盤なしに悟りを開いたということの間には、違いがあるはずです。最後まで、修行者は習を溶かし出すこと（後修）を怠ることなく続けていかなければなりません。

とは言え、縁起 → 無我 → 解脱という悟りを通じて、人間の実存である有限の壁を越え立ったという解悟の功徳は、長者が行方不明の息子が取り戻したような快挙とせざるをえません。

4. 鹿野苑の 60 人阿羅漢弟子とその意味

菩提樹の下で大いなる悟りを得られた釈迦牟尼仏陀は、自身の悟りを世に伝えるべく決心され、その初めの傳法の対象として、かつての師匠であるアララカラマとウッダカラマプッタを思い浮かべたのですが、彼らはすで他界した後でした。

それで、傳法対象を修行時代の道伴であった五比丘にして、彼らを訪ねて鹿野苑に行きました。仏陀は五比丘のために法を説かれました。三人の比丘が托鉢のために出かけると、二人の比丘のために法を説かれました。

説法を重ねて聞くうちに、結局、嬌陳如（きょうじんにょ）という比丘がまず初めに悟りました。つづいて他の 4 人の比丘も悟りました。仏陀は「これで世の中にはわたしを入れて 6 人の阿羅漢がいるのだ」と喜びを露わにしました。

つづいて、その地域の金持ちの息子、耶舎という青年が悩み苦しみさすらっていたところ、鹿野苑に至り仏陀に会いました。耶舎も仏陀の説法を聞き、阿羅漢になりました。耶舎のことを伝え聞いた耶舎の友人 54 人も鹿野苑に来て仏陀の説法を聞くことで、相前後して悟り、阿羅漢になりました。

仏陀は「これで世の中には、わたしを入れて 61 人の阿羅漢がいるのだ」と、喜びを表わされました。鹿野苑で説法をはじめて、どれぐらいで 60 人の阿羅漢が輩出されたのか気になるところです。3 ヵ月説、6 ヵ月説などがありますが、長く見ても、それは 1 年以内のことでした。

この話で留意すべきは、耶舎や耶舎の友人 54 人です。五比丘は元から徹底した修行だったので仏陀の説法を聞いて、たやすく阿羅漢になれたとしても、耶舎や耶舎の友人は、ただの平凡は街なかのひま人たちでした。この者たちが仏陀の説法を何回か聞いただけで阿羅漢になったということは何を意味するのでしょうか。

ただちに推測できるのは、阿羅漢という大衆仏教でいうところの極めて至難の境地ではないとするものです。阿羅漢の境地が解悟なのか証悟なのかと問うとするなら、解悟の方であり、頓悟頓修の頓悟ではなく、頓悟漸修の頓悟です。

考えてみてください。仏陀が鹿野苑で 60 人の阿羅漢弟子を作られたとき、説法の内容は四聖諦、十二縁起、八正道だということは、仏教徒ならばすべて知っていることですが、この内、何を悟ったときに阿羅漢であると認定されたのでしょうか。

多少の論議が必要なところでしょうが、端的に言って、悟りの内容は八正道の正見です。正見といっても、その種類はいくつもありますが、鹿野苑で 60 人の阿羅漢が聞いた正見は、まさしく、縁起の理致でした。つまり、縁起が正見であり、縁起の故に無我の理致が自然と導き出されるので、無我が正見なのです。

これについて、もう少し説明を付け加えます。縁起とは、この宇宙に存在するすべてのものの存在方式です。すなわち、この宇宙に存在するすべて個体は、本来それひとり独立して存在するのではなく、時間的に、あるいは空間的に、それぞれ依存して発生しているということです。

このように存在するすべての個体は、そのどれをとっても実体であるとすることはできず、すべての存在は、そのまま「無我」でしかありえません。仏陀は、自分が菩提樹の下で悟った縁起の法を悟り（理解し）、無我であることをわかった弟子たちを、阿羅漢になったと認定したと見るべきです。

上に述べましたが、あえて、もう少し説明をつけ加えてみるならば、縁起の理致はまず、2 つの大きな功徳をもたらします。縁起は初めに無我を導き出し、無我は解脱を導き出し、さらに、縁起は同体を導き出し、同体は同体大悲を導き出します。この論理は、無我は解脱を導き出すとか、同体は大悲を導き出すというような単純論理ではなく、無我は解脱を導き出すのみならず、同時に大悲も導き出し、同体は大悲だけを導き出すのではなく、解脱をも導き出すというような複合的な論理なのです。同じように、前者の功徳は自利のみならず利他を合わせて、後者の功徳は利他のみならず自利も合わせて、縁起法は自利利他という大乗の道を開く原理として機能するようになります。

これらを図で表すと下のようになります。

縁起 ＜ | 無我 - 解脱 - 自利 - 自度 - 上求菩提 | ＞ 菩薩道
同体 - 大悲 - 利他 - 他度 - 下化衆生

阿羅漢とはまさしく、この図式と同じ正見が確立するときに得られる名前です。もう少し詳細に論ずるならば、鹿野苑で法を説かれた当時、「縁起 → 無我 → 解脱」側面は克明な行の教えであり、行間にあったためあえて積極的に表に出なかった「縁起 → 同体 → 大悲」の教えは、大乗時代の方になりながら、だんだん強調されて表現されるようになったと見るといいでしょう。

とにかくこのように、縁起思想は自利利他、自他他度、上求菩提下化衆生などの菩薩道を開く核心原理です。このように阿羅漢弟子 60 人が養成された時、釈迦牟尼仏陀は彼らを傳法に出立させました。これがまさに布教宣言です。

シッダルタ太子の問題意識から始まり、釈迦牟尼仏陀の布教宣言までは、いったん「仏教の基礎仏教」であると思ってください。この基礎仏教の外苑が広がったのが、仏教の全歴史であり、今日の仏教なのです。歴史を通じて仏教の核心は基礎仏教であり、基礎仏教の核心は「縁起 → 無我 → 解脱」であることを重ねて強調します。

釈迦牟尼仏陀が生存した時代の無我は非我と表記したりもし、あるいは人無我、法無我に分けて表記されたりもしましたが、この時の我は主と客をひとつに合わせた概念でした。このような無我が大乗仏教の方に至って、空 または我空、法空などと表記されながらら、空 は仏教の核心的教えとしての位置を占めるようになりました。

この小冊子は縁起故空ほか 26 個の取り組み方法を紹介しています。この 27 個の取り組み方法は、縁起法の外苑を広げれば、すべてその中に包含されうるもので、すべて 空 理 の母体はいったん、縁起故空であるとします。

また、歴史的にも釈迦牟尼仏陀が最初に縁起法を悟られ、それを教えとして表わされた恩徳によりはじめて、人間の意識の中に空 という悟りが入りこむようになったわけで、釈迦牟尼仏陀の縁起法こそ人類を苦痛から根本的に抜けださせる救援解脱論なのです。

巻頭言

この本を読む目的は、空 を理解し、体験することにあります。

どうして空 を理解し、体験しなければならないのか。人は目を開けるやいなや、目の前に展開される世界について、そのまま「ある」という観点をとります。そして、その直ちに「ある」と思う対象を分別、是非、執着しながら、様々な苦悩を作り出します。

人類史を振り返ってみると、大なり小なり、苦でもってつづられています。死ぬことが苦、病むことが苦、老いるのが苦、会いたいのに会えないのが苦、会いたくないのに会ってしまうのが苦であり、得ようとするのに得られないのが苦です。一つ得ると、もう一つ得たいとするのが苦であり、習慣に染まってしまい、健康と幸 せの障害になるとわかっていながらも、その習慣の奴隷になってしまうのが苦であり、習慣が中毒になり、いつまでも抜け出せないのが苦であり、一つのものを二人が取り合うのが苦であり、小さな価値のために組織ぐるみで戦い、国家間で戦争するのが苦です。人間の生きざまがそのようであることを誰も否定できない。じつに悲しいことです。

人類は、一方ではこのような苦の淵にとらわれ、他方ではその苦を解決しようと努力してきました。光と影のシーソーゲームになっています。それでも、善良な思いで、いいことをしようとする人たちがいたというのは美しいことです。ところが、その良い行いまでも、けっきょくは取り繕いの策にすぎないということを知るようになります。

全人類歴史に蔓延している一切の苦悩を元から打ち壊し、抜本塞源 [*]してしまう方法がないのでしょうか。それはまさしく、釈迦牟尼をはじめとして、もろもろの祖師や先覚が提示する空 の教えです。

読者におかれては、空 の理致を悟り、「自分」と「世界」を当然の事実として実体視して分別し、是非を問い、執着して生きてきた人生を考えなおしてください。そして、行き詰まりから解放された生き方へと踏み出してください。

この本に紹介する 27 個の空理 （空 の理致）はもちろん、解題も何回も精読してみられると、大きな助けとなるでしょう。

この本に述べられている 27 個の空理 は、現在、筆者が運営する同事摂 修練会の高級過程で教材として使われています。

空理 をまとめ始めたのは、著者が色即是空を把持 した大学時代でした。ですから、この冊子は 50 余年をかけて作ってきたことになります。まさしく長い歳月、あたためてきた本です。

この本は、ただの一度だけ読んで終わってしまうものではありません。何度も読み返し、思惟しながら空 の理致をくりかえし「あはっ」と納得できなければなりません。そうして、当然のごとく思っていた多くの「実体」や「概念」が春山の雪が溶けるように消えていくのを再度感じながら、「あっ、このように生きるのが応無所住而生其心 の生き方なのだなぁ」と告白が出てくる必要があります。

心より、読者のみなさんにおかれては「とらわれるもののない生き方とはこういうものなのだなぁ。このような状態の生き方を開かれた生き方だというのだなぁ」と、大自由の人生に出会われることを願います。

とうとう、27 個の空理 を整理して本に出すと思うと、いったん、スッキリします。感謝の思いが上がってきます。空 という救援解脱論を編み出してくださった仏祖の方々に心より感謝します。

33 余年間、修練場に通ってくださった 2 万余人の修練生のみなさん、ありがとうございます。

27 個の空理 が本となって出るように提案し、激励してくださった 선혜 유소림 (ソネ ユソリム) 氏、この小冊子の原稿が整理されるまで、じっと待ってくださった「民族社」にも深い感謝を表します。終わりに、粘り強く力を添えてくれた、わたしたち共同体の家族には、どう感謝してよいかわかりません。

願わくは、無限宇宙にある有形無形、有情無情、すべての存在の幸福解脱と、澄んで明るい相生気運のために、この一物の全存在、全エネルギーを奮い起こして伝えますので、無限の福徳が与えられますように ...。

2015 年 晩秋
天領山のふもと、幸福村 にて。
龍陀 合掌

*(訳者注)「抜本塞源」とは、根本原因を取り除くこと。『春秋左氏伝』の「昭公九年」